\chapter*{O fenômeno do \emph{Lawfare} sobre as óticas do direito e da política:\\
\emph{Uma análise do caso Lula}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{O fenômeno do \emph{Lawfare} sobre as óticas
do direito e da política,\\
\scriptsize{por Victor Fialho}}
\hedramarkboth{O fenômeno do \emph{Lawfare} sobre as óticas\ldots{}}{}

\begin{flushright}
Victor Fialho\footnote{Jurista.}
\end{flushright}

O termo \emph{lawfare} foi cunhado, em 2001, em artigo escrito pelo
general Charles Dunlap, membro da \emph{Duke Law School} e da Força
Aérea norte-americana, quando buscou legitimar as ações e estratégias
militares através do uso da lei, com finalidade totalmente pragmática,
que possibilitou que o país pudesse atingir seus objetivos de guerra
adaptados ao século XXI. Tais objetivos fizeram com que setores da
inteligência e da espionagem de Washington pudessem intensificar a
guerra contra o terror, após o atentado de 11 de setembro de 2011.

A partir do anúncio de guerra contra o terrorismo, os Estados Unidos
iniciaram um processo de perseguição contra a rede al-Qaeda e o seu
líder, Osama Bin Laden - antigo aliado nas disputas geopolíticas locais.
Desta forma, os Estados Unidos expandiram seu campo de batalha no mundo
oriental, a partir de uma estratégia de defesa e de segurança nacional,
atendendo principalmente aos objetivos comerciais e políticos,
pressionando governos e induzindo mudanças de regime.

A definição de \emph{lawfare} foi muito além da incorporação de um
hiper-legalismo nas operações militares, pois, o próprio autor do termo
o definiu como ``o uso da lei como uma arma de guerra e ``um método de
guerra em que a lei é usada como meio de realizar um objetivo militar''
(DUNLAP, 2008). No entanto, como transformar a adesão à lei como uma
estratégia que atenda aos propósitos do combatente? A resposta pode ser
encontrada no trabalho de Carl von Clausewitz em sua análise tripartite:
o povo, o governo e as forças armadas. Na sua visão, não bastava ter o
controle das forças armadas ou do governo, teria de ter adesão popular
para obter o sucesso da estratégia de guerra (WERNER, 2010).

Em seu livro Guerra do Tesouro, Juan Zarate relata como o poder estatal
dos Estados Unidos se utilizou de uma variedade de legislações para
atacar financeiramente os adversários do século XXI, desencadeando uma
nova estratégia para consolidar uma guerra financeira e fiscal com o
mesmo objetivo que todas as outras guerras em contextos semelhantes:
aniquilar o inimigo (WATERS, 2008). A partir do lançamento do
\emph{Lawfare Institute,} em Londes, há agora uma concentração de
estudos desse fenômeno de aniquilação do inimigo com fins políticos.

Na América Latina, o processo de judicialização da política emana do
consenso sobre a corrupção como um problema endêmico do aparelho estatal
(DOS SANTOS, 2017). Para obter sucesso, requer-se uma articulação com a
mídia que opera para fabricar o consenso contra ou a favor de certas
personalidades, grupos ou setores políticos. A aceitação ou
desmoralização do adversário político são especialmente verdadeiras ao
nível da opinião pública (BERGER, 2018).

No Brasil, o estudo do fenômeno \emph{lawfare,} aplicado ao caso do
ex-presidente Luiz Inácio Lula da Silva, faz parte de um processo de
Supremacia do Poder Judiciário que ocorre desde a instalação da Operação
Lava Jato no Brasil, cujo objetivo tinha o combate ao crime
institucionalizado na Petrobras, envolvendo políticos, diretores e
funcionários de carreira. A ação moralizante anticorrupção ocorreu com a
unidade entre juízes, promotores, a Polícia Federal e a grande mídia,
que foi grande responsável por aumentar o apoio popular da operação. O
Poder Judiciário tornou-se, nos últimos anos, um poderoso instrumento
para implantar, quase sem limitações, estratégias de desestabilização e
perseguição política; este é o único dos demais poderes que não deriva
da vontade popular.

A operação Lava Jato foi gestada a partir de um programa de
aconselhamento oferecido pelo governo dos Estados Unidos para membros do
Poder Judiciário do Brasil, trazendo métodos de obtenção de evidências e
do uso da figura incomum de denúncia em larga escala. Além do destaque
do juiz Sérgio Moro como um dos alunos desses programas de treinamento
(LUBAN, 2017). Vale ressaltar que é impossível tratar sobre o
\emph{lawfare} no Brasil sem citar a importância que o Juiz Sérgio Moro
adquiriu durante todo o processo de investigações.

Moro passou a atuar como parte interessada no processo, sem isenção,
exercendo o papel de um juiz acusador, provocando apelo popular para que
a população saísse às ruas em defesa da Operação Lava Jato, nos diversos
atos convocados pelo Movimento Brasil Libre -- MBL, por todo o Brasil.
Ao pedir demissão do seu cargo, abandonou a Magistratura para ocupar o
cargo de Ministro da Justiça e Segurança Pública do governo do atual
presidente do Brasil Jair Bolsonaro, que reposiciona o país no contexto
global de guinada à direita em forte aliança com os Estados Unidos da
América e Israel.

Concomitantemente a todo o processo de perseguição política e judicial
contra o ex-presidente Lula, é cabível também chamar a atenção para o
que vem ocorrendo com o Brasil desde o \emph{impeachment}, em 2016, da
sucessora de Lula, a ex-presidente Dilma Rousseff, quando o seu vice
Michel Temer assumiu a presidência e tomou medidas focadas na redução
substancial dos gastos sociais em longo prazo e na eliminação dos
direitos trabalhistas.

O ex-presidente Michel Temer retomou a discussão sobre antigas
privatizações em diversos setores, além de ter aliado a lei de partilha
do petróleo após a crise com a Petrobras, o que fez com que
multinacionais estrangeiras avançassem na divisão do poder do pré-sal.
No atual governo, do presidente Jair Bolsonaro, além da pauta econômica
muito identificada com o presidente anterior, há uma pauta mais
conservadora perante os costumes e de bastante confronto com os direitos
humanos e da preservação do meio ambiente.

Rubens Casara, juiz do Tribunal de Justiça do Estado do Rio de Janeiro,
sustenta, em seu livro \emph{Estado pós-democrático: neo-obscurantismo e
gestão dos indesejáveis} (2017), que o atual momento é de um contexto de
pós-democracia, que pode ser compreendido como uma consequência da
desconsideração dos valores democráticos observada no contexto atual de
diversos países, desaparecendo limites éticos e jurídicos para uma
elevação da concepção neoliberal. Os interesses dos que detêm o poder
econômico passaram a ser incompatíveis com a manutenção da concepção
democrática que surgiu após a Segunda Guerra e, por consequência,
direitos e garantias constitucionais tornaram-se desinteressantes ao
desenvolvimento do mercado e à consolidação do projeto capitalista de
Estado, passando a extinguir direitos e assumindo uma feição
pré-moderna, visto que o poder econômico volta a se identificar com o
poder político.

Dessa forma, o discurso de combate à corrupção e toda a abordagem
midiática sobre as investigações durante a operação Lava Jato serviram
para a não valorização da democracia no Brasil (DE SOUZA RODRIGUES,
2017), quando nos momentos de denúncia das perseguições políticas
cometidas contra o ex-presidente Lula. E o objetivo? O impedimento do
ex-presidente Lula em disputar as eleições presidenciais de 2018 e a
derrota de seu candidato.

\textbf{REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}

DUNLAP JR, Charles J. Lawfare today: A perspective. \textbf{Yale J.
Int´l Aff.}, v.3, p. 146, 2008.

WERNER, Wouter G. The curious career of lawfare. \textbf{Case W. Res. J.
Int´l L}., v. 43, p. 61, 2010.

WATERS, Christopher. Beyond Lawfare: Juridical Oversight of Western
Militaries. \textbf{Alta. L. Rev}., v. 46, p. 885, 2008.

DOS SANTOS, Adelino Pereira. O ofidiário e as jararacas: acontecimento
midiático, discurso político e deslizamento de sentido. \textbf{A cor
das Letras}, v. 16, n. 1, p. 103-111. 2017.

BERGER, Christa. O GOLPE DA MÍDIA: a crítica ao jornalismo no discurso
de intelectuais. \textbf{Revista Observatório}, v. 4, n.1, p. 307-326,
2018.

LUBAN, David. Lawfare and Legal Ethics in Guatanamo. \textbf{Stan. L.
Rev}., v. 60, p.1981, 2007.

CASARA, Rubens. \textbf{Estado Pós-Democrático -- Neo-Obscurantismo e
Gestão dos Indesejáveis}. 2017.
